_4\. 格里高利与阿吉拉夫讲和。法奥卡斯登上拜占庭王位，并受到格里高利的祝贺。罗马广场上的法卡斯柱。

事实上，格里高利几乎行使了统治者的权力，因为世俗政府的权力主动落入了他的手中。这不仅适用于罗马城，也适用于其他地方；因为我们发现他向托斯卡纳的尼佩城堡派遣了一名莱昂提乌斯骑士，劝诫神职人员、教士和人民服从他，甚至向那不勒斯派遣了一名护民官，保护这座被伦巴第人围困的城市，并命令那里的军队服从他的命令。早些时候，他还命令撒丁岛卡利亚里的亚努阿留主教在所有地方都准备好卫兵。既然他对罗马的关心与他的内心如此贴近，那么他像一个世俗领袖一样关心罗马的军事措施，并写信给部队指挥官说他认为让罗马的部队与他们会合不是一个好主意，他应该就他们的对敌努力向他们提出建议，这就不足为奇了。

意大利毫无希望的局势和罗马眼下的困境让格里高利成为了和平的调停人，而他的和平最终要归功于他自己的力量。他强烈地感受到了自己的力量，以至于让他的圣座大使告诉皇帝，如果他，他的仆人，以打倒伦巴第人为目标，这个民族就不会再有国王、公爵或伯爵了。然而，他希望与伦巴第人达成友好的和平，因为他预见到伦巴第人的皈依，或者说他担心伦巴第人对其领土上的许多天主教堂和庄园进行报复。599 年，在他的使者普罗巴斯修道院院长的斡旋下，终于取得了胜利。不过，似乎是毛里求斯皇帝授权他这样做的。谈判的双方一方面是阿吉拉夫及其公爵，其中包括对罗马来说最危险的斯波莱托的阿利奥夫，另一方面是爱好和平的大主教卡利尼库斯，罗曼努斯的继任者。格里高利的威望如此之高，以至于伦巴第国王将他视为一个独立的势力；他派遣使者前往罗马，要求教皇签署和平文件。但格里高利回避了这一要求；他不想通过签名让自己背上责任；此外，当时的教皇只承认自己是一名司铎，根据《福音书》的诫命，他必须远离世俗事务和政治事务。当时人们还不知道王权与神职的关系，也没有发明双剑理论。休战期延长到了 601 年 3 月，之后可能又延长了，因为在后来的信件中可以发现，格里高利要求军事长官莫伦提乌斯（Magister Militum Maurentius）和贝内文托公爵阿里奇斯（Duke Arichis of Benevento）将从布鲁提亚采购的圣彼得大教堂和圣保罗大教堂的横梁运到海边。

正当这座城市享受着可疑的和平时，君士坦丁堡发生血腥动乱的消息让它大吃一惊。英勇的毛里求斯皇帝曾幸运地抵御了阿瓦尔人的进攻，但他却成了军事起义的牺牲品，拜占庭历史上最邪恶的怪物之一登上了王位。自 602 年 11 月 23 日以来，叛乱者弗卡斯一直在查士丁尼的宫殿里统治着，他是一个卑鄙的百夫长，浑身沾满了皇帝和他五个儿子的鲜血，他曾当着父亲的面以难以置信的野蛮方式屠杀了皇帝和他的五个儿子。新皇帝急忙将他和妻子莱昂西亚的肖像送往罗马，并于 603 年 4 月 25 日抵达。按照古老的习俗，新皇帝登基后会立即将自己和妻子的肖像在士兵和长笛手的陪同下送给各省的地方行政长官。这些画像被称为 "Laurata"，可能是因为他们头上戴着月桂花环； 当这些神像到达罗马时，神职人员和贵族们聚集在拉特兰的尤里大教堂，高呼："听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！""听基督吧！"： "聆听基督 法卡斯-奥古斯都和莱昂西亚-奥古斯塔万岁！"他们宣布暴君称帝。随后，教皇下令将这幅双人画像竖立在主教宫内的凯撒里乌斯殉教处。尤利大教堂不是一座教堂，而是拉特兰宫的一部分。因此，举行朝拜仪式的地点绝不是旧的凯撒宫，而是拉特兰教区的一个大厅。在承认帝国新元首这样重要的活动中，我们没有听到帝国官员出席，也没有提到元老院。相反，还是教皇下令在殉教者的礼拜堂里树立帝国的形象，这一点我们也必须在拉特兰教堂里寻找。

格列高里一定在内心深处憎恨这个用鲜血篡夺权力的皇帝，但政治迫使他给法奥卡斯和莱昂提亚写下了顺从的贺词。他让天地为之欢欣鼓舞，仿佛随着曾经是他私交好友（他曾竭力通过君士坦丁堡的宗主教缩短罗马主教日益增长的威望）的义士毛里求斯的去世，罗马卸下了难以承受的枷锁，自由和幸福随着新政府的建立而回归。阅读这些信件只能感到羞愧；它们是这位伟人一生中唯一的污点，它们的留存给他自己带来了损害，就像法卡斯的荣誉柱留存在广场上给罗马带来了耻辱一样。

格里高利没有参与竖立这根柱子，因为它是在他死后四年才竖立起来的。不幸的罗马人头顶上耸立着特拉扬和安东尼的雄伟圆柱，也许圆柱顶端还雕刻着这两位光荣皇帝的雕像，在总主教的逼迫下，罗马人不得不向法奥卡斯索要他为这座城市树立的圆柱，于是斯马拉格德斯将圆柱竖立在了与塞普蒂米乌斯-塞维鲁凯旋门相对的广场一侧。罗马和艺术界都没有创造新圆柱的能力；人们从一些古老的建筑中取出一根 78 巴掌高的科林斯式古圆柱，将其放置在一个有四个金字塔式台阶的大基座上。皇帝的镀金铜像被放置在凸起的柱头上方，如果艺术家不懂得如何谄媚，罗马人也能比在圣西萨里奥看到拜占庭统治者蓬头垢面的畸形形象。不过，我们略微怀疑这座雕像是否是真正的肖像，是否是当时在世的艺术家的作品；很可能只是将一些古老的罗马帝国雕像重新命名为 "法卡斯"；而且这样做更容易，因为这种程序是罗马的传统，也因为没有罗马人亲眼见过这位拜占庭暴君。因此，在罗马，即使是在废墟中，最后一件古人意义上的公共装饰品就是这座法奥卡斯雕像，拜占庭征服罗马的纪念碑。

这根柱子被幸运地保留了下来，而它周围的雕像和广场的柱子却消失得无影无踪；它在废墟中直立了几个世纪，引起了研究者的好奇，直到 1813 年 3 月 23 日它的底座被释放，碑文被揭开。罗马人义愤填膺的仇恨已经抹去了这位皇帝的名字以及他的一些溢美之词。如今，法卡斯的圆柱仍矗立在原处；它耸立在无名的基座之间，基座上的雕像早已不见踪影，大理石碎屑纷飞，圆柱本身没有头颅，没有想象力，孤零零地矗立在那里，它比塔西佗最精彩的演讲更能表现出一个暴君的一生。
